

\section{Conexões Interuniversais }

Vimos, anteriormente, uma injeção $V\to\V\B$ dada por 
$\hat\cdot$ que preserva verdades de fórmulas $\Sigma_1$.
Atualmente, sabe-se se $\varphi:\A\to\B$ for morfismo 
completo e injetor , então podemos definir um mapa 
$\tilde\varphi:\V\A\to\V\B$ injetor tal que: para 
todo $x,y\in\V\A$

$$ \varphi\bvalue{x =  y}_\A=\bvalue{\tilde\varphi(x) = \tilde\varphi(y)}_\B$$
$$ \varphi\bvalue{x\in y}_\A=\bvalue{\tilde\varphi(x)\in\tilde\varphi(y)}_\B$$

Para fórmulas $\Delta_0$ a igualdade ainda vale, trivialmente. 
Ainda temos as desigualdades 

É relativamente simples relaxar esta condição para 
funções injetoras que preservam apenas supremos 
arbitrários e ínfimos finitos\footnote{
    Morfismos de Locales, que estão relacionados com Topoi e Feixes sobre Locales.
}, obtendo-se as desigualdades a seguir ao invés de igualdades:

$$ \varphi\bvalue{x =  y}_\A=\bvalue{\tilde\varphi(x) = \tilde\varphi(y)}_\B$$
$$ \varphi\bvalue{x\in y}_\A=\bvalue{\tilde\varphi(x)\in\tilde\varphi(y)}_\B$$

Ainda temos as desigualdades para fórmulas $\psi : \Sigma_1$:

$$ \varphi\bvalue{\psi(x_1\cdots x_n)}_\A\leq\bvalue{\psi(\tilde\varphi(x_1)\cdots\tilde\varphi(x_n))}_\B$$
$$ \varphi\bvalue{\psi(x_1\cdots x_n)}_\A\leq\bvalue{\psi(\tilde\varphi(x_1)\cdots\tilde\varphi(x_n))}_\B$$

O que estamos estudando é uma possível generalização deste 
mapa para funções $\varphi:\A\to\B$ não injetoras que preservam 
supremos arbitrários e ínfimos finitos. Veremos nesta sessão 
justamente estes temas, e algumas dificuldades que encontramos 
no processo.

\begin{definition}{Mapa Induzido por Morfismo Injetor}
    Seja $\varphi:\A\to\B$ função que preserva supremos arbitrários 
    e ínfimos finitos. Chamamos este tipo de função ``morfismo de locale''.
    Que é uma exigência mais fraca que morfismo de álgebras booleanas completas.

    Sendo um $\varphi$ morfismo de locale injetor, definimos 
    $\tilde\varphi:\V\A\to\V\B$ recursivamente no domínio de 
    cada membro de $\V\A$.

    \begin{align*}
        \tilde\varphi(x) : \tilde\varphi[\dom x]	&\to     \B\\
                                \tilde\varphi(u)	&\mapsto \varphi\circ x(u)
    \end{align*}

    Na hipótese ausência de injetividade, não é possível fazer 
    a definição e veremos porquê. Por ora basta ver que a 
    injetividade garante a relação acima ser função.

    Suponha que $\forall\alpha<\beta:\tilde\varphi\restriction_{\V\A_\alpha}$ é 
    função com domínio $\V\A_\alpha$ e é injetora --- coisa que trivialmente vale para $\beta=\emptyset$.

    Primeiramente, note que se vale a hipótese, então $\tilde\varphi(x)\restriction_{\V\A_\beta}$
    é, de fato, função. Para que a indução ordinal valha, precisamos provar a injetividade em 
    $\V\A_\beta$.

    Sejam $x,y\in\V\A_\beta$ e $\varphi(x)=\varphi(y)$. É necessário 
    que $\dom x = \dom y$, já que --- restrito aos seus domínios --- 
    $\tilde\varphi$ é injetora. Mas como $\tilde\varphi(x)(\tilde\varphi(u))=\tilde\varphi(y)(\tilde\varphi(u))$,

    $$\varphi \circ x(u)= \varphi \circ y(u)$$
    $$x(u)=y(u)$$
    $$x=y$$

    Ainda mais que isso, é fácil verificar que:

    $$ \widetilde{(\varphi_1\circ\varphi_2)}=\widetilde\varphi_1\circ\widetilde\varphi_2 $$

\end{definition}
Então na verdade temos um funtor:

\newcommand{\CBA}{\mathbf{CBA}}
\newcommand{\BVM}{\mathbf{BVM}}

\begin{definition}{Tres Categorias Relevantes}
    Deixe $\CBA$ a categoria cujos objetos são álgebras booleanas completas, com setas os 
    morfismos de locales entres os objetos.

    Deixe $\CBA_-$ a subcategoria de $\CBA$ com os mesmo objetos mas com setas apenas os 
    morfismos de locales injetores.

    Deixe $\BVM$ a categoria cujos objetos são os modelos a valores booleanos e com setas 
    dadas da seguinte forma: $\TUPLE{\varphi}{\psi}:\V\A\to\V\B$ exatamente quando:
    $\varphi:\A\to\B$ for um morfismo de locales entre $\A$ e $\B$ e 
    $\psi\subseteq\V\A\times\V\B$ e $\dom\psi = \V\A$ e para 
    toda fórmula $\gamma(a_1\cdots a_n)$ com $a_1\cdots a_n$ 
    todas suas variáveis livres, e para todos os 
    $x, y\in\V\A$, para todos $x', y'n$ tais que 
    $x\mathrel{\psi}x'$ e $y\mathrel{\psi}y'$.

    $$ \varphi\bvalue{x  =  y)}_\A\leq\bvalue{x'  =  y'}$$
    $$ \varphi\bvalue{x \in y)}_\A\leq\bvalue{x' \in y'}$$
\end{definition}

Desta forma, temos um funtor $I=\TUPLE{I_O}{I_A}:\CBA_-\to\BVM$, 

\begin{center}
    $I_O(\B)=\V\B$, $I_A(\varphi)=\TUPLE{\varphi}{\tilde\varphi}$
\end{center}

É fácil de ver que $I_O$ e $I_A$ são injetoras.

\begin{remark}
    Tentativas de extender $I_A$ ingenuamente não são frutíferas, pois na ausência de 
    injetividade, a relação definida não é função.
\end{remark}

Atualmente temos algumas questões não encontradas na literatura: 
queremos saber se é possível generalizar a construção da relação induzida por um 
morfismo não necessariamente injetor. A motivação é que é tido 
como certo a categoria de modelos a valores booleanos está relacionada
com outras onde este morfismo existe.

\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}

\begin{definition}{Generalização da Conexção Entre $\V\B$s}
    Seja $\varphi$ uma flecha de $\CBA$, com $\varphi:\A\to\B$. Defina por recursão nos 
    ordinais:

    \begin{align*}
        x \mathrel{\tilde\varphi_\alpha} y \iff &\exists (\epsilon:\dom x\onto\dom y) : (y\circ\epsilon = \varphi\circ x) \land\\
                                                &\forall u\in\dom x:\exists v\in\V\B:\exists\beta<\alpha: (u\mathrel{\tilde\varphi}_\beta v) \land \bvalue{v=\epsilon(u)} = 1 
    \end{align*}

    $$ \tilde\varphi =\bigcup_{\alpha\in\ord} \tilde\varphi_\alpha$$

    A definição tem como motivação o seguinte: A primeira exigência de existência de 
    função sobrejetora entre domínios é que queremos que qualquer candidato a 
    relacionado com $x$ tenha todos os seus elementos determinados por elementos do 
    domínio de $x$. Isso é verdade no caso injetor, onde a função é a testemunha do 
    existencial. No caso não injetor, $\epsilon$ ``essencialmente''\footnote{A menos 
    de equivalência dada por $\bvalue{\cdot=\cdot}=1$.} será um ``pedaço'' de $\tilde\varphi$ 
    que é função e que faz por $x$ e $y$ algo parecido com o que $\tilde\varphi$ 
    faria se $\varphi$ fosse injetora.

    Exigimos que $y\circ\epsilon = \varphi\circ x$, para estender a ideia original 
    para morfismos injetores: $\tilde\varphi(x)(\tilde\varphi(u))=(\varphi\circ x)(u)$.
    Se um $y$ for relacionado com $x$, então existe um ``pedaço'' de $\tilde\varphi$ que 
    faz isso comutar.

    No entanto, não é suficiente só pedir isso, porque $y$ podia ser escolhido 
    \textit{ad hoc} sem que os membros do domínio de $y$ estejam relacionados 
    com membros do domínio de $x$. Não há esperança de atendermos as condições 
    de desigualdades em $\V\B$, que dependem recursivamente nos domínios de 
    seus objetos, se não impusermos condições sobre o domínio.

    A condição final diz que para todo membro $u$ do domínio de $x$, em uma etapa 
    anterior, existia um elemento de $\V\B$ que é $\B$-igual a alguém com o qual 
    $u$ estava relacionado. Isto em caso algum chega a ser função, mas esperamos 
    que o seja módulo $\B$-igualdade. Trata-se de um relaxamento da condição da 
    função induzida. 
    
    Se removessemos $\bvalue{v=\epsilon(u)}=1$ e simplesmente exigíssemos que 
    $u\mathrel{\tilde\varphi}_\beta \epsilon(u)$, a definição coincidiria com
    a definição para funções injetoras, mas em geral $\tilde\varphi$ não seria 
    uma relação com domínio total ($\V\A$).
\end{definition}

\newcommand{\mor}{\varphi}
\newcommand{\ind}{\mathrel{\tilde{\mor}}}

\begin{theorem}{$\tilde\varphi$ é Total}
    Para todo morfismo de locales $\varphi:\A\to\B$,
    $$ \forall x\in\V\A :\exists x'\in\V\B : x\ind x' $$

    \begin{proof}
        A prova é dada por dois lemas:

        \begin{lemma}[1]
            Suponha que $\forall u\in\dom x:\forall\kappa\in\ord:\exists(u':\kappa\into\V\B):\forall\alpha<\kappa:u\ind u'_\alpha$.
            Neste caso, é trivial ver que existe um $X\subset\V\B$ tal que existe bijeção $\epsilon:\dom x\to\dom {x'}$ tal que 
            $\forall u\in\dom x: u\ind\epsilon (u)$. Deixe, pois $x' = \varphi \circ x \circ \epsilon^{-1}$. É evidente que $x\ind x'$.

            Logo, se para todo membro do domínio de $x$ existir classe própria de elementos à direita destes por $\ind$, então 
            $\exists x'\in\V\B:x\ind x'$.
        \end{lemma}

        \begin{lemma}[2]
            Suponha que $x\not=\emptyset$ e que $\exists x'\in\V\B: x\ind x'$.
            Seja $u\in\dom x$, $u\in\dom{x'}$ tal que $u\ind u'$ e seja 
            $\epsilon:\dom x\onto\dom{x'}$ testemunhando $x\ind x'$.

            Trivialmente, 
            $$\exists\alpha\in\ord:\forall\xi>\alpha:\forall t': t = \left[u'\cup\SET{\TUPLE{\hat\xi}{0}}\right] \rar \bvalue{t'=u'}=1$$

            Simplesmente porque estamos adicionando alguém que não estava no domínio de $u'$,
            cujo valor sob $u'$ será $0$, e na igualdade, o $0$ estará à esquerda da implicação.

            Então, para cada ordinal maior que este $\alpha$, obtemos um conjunto diferente que 
            é igual a $u'$ ``com probabilidade'' $1$ e então $x$ possuirá classe própria de 
            elementos de $\V\B$ à sua direita.
        \end{lemma}

        Finalmente, juntando os dois lemas:

        Pelos lemas anteriores:
        $$\forall x\in\V\A: x\not=\emptyset \rar ([\forall u\in\dom x: \exists u':u\ind u'] \rar \exists x':x\ind x' ) $$

        Como o consequente é verdadeiro quando $x=\emptyset$ --- haja visto que $\emptyset\ind\emptyset$ ---, então 
        temos:
        $$\forall x\in\V\A: [\forall u\in\dom x: \exists u':u\ind u'] \rar \exists x':x\ind x' $$

        E por regularidade,
        $$\forall x\in\V\A: \exists x':x\ind x' $$
    \end{proof}

\end{theorem}

\begin{theorem}{$\ind$ Preserva Fórmulas Atômicas, Módulo $\mor$}
    Mais precisamente, queremos provar:

    $\forall x,y\in\V\A:\forall x',y'\in\V\B:(x\ind x' \land y\ind y') \rar $
    $$ \mor\bvalue{x  =  y}\leq\bvalue{x'  =  y'}$$
    $$ \mor\bvalue{x \in y}\leq\bvalue{x' \in y'}$$

    \begin{proof}
        Seja $x\ind x'$, $y\ind y'$. E deixe $\epsilon,\eta$ sobrejetoras tais que:

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em] {
                    \dom x & \dom{x'}   \\
                    \A     & \B         \\
                };
                \path[-stealth] (m-1-1) edge node [above] {$\epsilon$} (m-1-2);
                \path[-stealth] (m-2-1) edge node [above] {$  \mor  $} (m-2-2);
                \path[-stealth] (m-1-2) edge node [left]  {$   x'   $} (m-2-2);
                \path[-stealth] (m-1-1) edge node [left]  {$   x    $} (m-2-1);
            \end{tikzpicture}
            \begin{tikzpicture}
                \matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em] {
                    \dom y & \dom{y'}   \\
                    \A     & \B         \\
                };
                \path[-stealth] (m-1-1) edge node [above] {$  \eta  $} (m-1-2);
                \path[-stealth] (m-2-1) edge node [above] {$  \mor  $} (m-2-2);
                \path[-stealth] (m-1-2) edge node [left]  {$   y'   $} (m-2-2);
                \path[-stealth] (m-1-1) edge node [left]  {$   y    $} (m-2-1);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        E deixe $\lambda:\dom x\to\V\B$, $\mu:\dom y\to\V\B$ tais que:
        $$ \forall u\in\dom x:u\ind\lambda(u)   \land \bvalue{\lambda(u) =\epsilon(u)}_\B = 1 $$
        $$ \forall v\in\dom y:v\ind\mu(u)       \land \bvalue{\mu(u)     =\eta(u)    }_\B = 1 $$

        Suponha que $\forall\TUPLE{u}{v}\prec\TUPLE{x}{y}:\forall u',v'\in\V\B: (u\ind u' \land v\ind v') \rar $
        $$ \mor\bvalue{u  =  v}_\A\leq\bvalue{u'  =  v'}_\B$$
        $$ \mor\bvalue{u \in v}_\A\leq\bvalue{u' \in v'}_\B$$
        $$ \mor\bvalue{u \ni v}_\A\leq\bvalue{u' \ni v'}_\B$$

        Então considere:
        \begin{align*}
            \mor\bvalue{x\in y}_\A  &=      \mor\bigvee_{t\in\dom y}y(t) \land \bvalue{x=t}_\A\\
                                    &=      \bigvee_{t\in\dom y}\mor\circ y(t) \land \mor\bvalue{x=t}_\A\\
                                    &\leq   \bigvee_{t\in\dom y}\mor\circ y(t) \land \bigwedge_{
                                            \substack{x'\in\V\B:x\ind x' \\ t'\in\V\B:t\ind t'}
                                        } \bvalue{x' = t'}_\B\\
                                    &\leq   \bigvee_{t\in\dom y}\mor\circ y(t) \land \bigwedge_{
                                            x'\in\V\B:x\ind x'
                                        } \bvalue{x' = \mu(t)}_\B\land\bvalue{\mu(u) = \eta(u)} \\
                                    &\leq   \bigvee_{t\in\dom y}\mor\circ y(t) \land \bigwedge_{
                                            x'\in\V\B:x\ind x'
                                        } \bvalue{x' = \eta(t)}_\B\\
                                    &=      \bigvee_{t\in\dom y}y'\circ\eta(t) \land \bigwedge_{
                                            x'\in\V\B:x\ind x'
                                        } \bvalue{x' = \eta(t)}_\B\\
                                    &=      \bigvee_{v'\in\dom{ y'}}y'(v') \land \bigwedge_{
                                            x'\in\V\B:x\ind x'
                                        } \bvalue{x' = v'}_\B\\
                                    &\leq   \bigvee_{v'\in\dom{ y'}}y'(v') \land \bvalue{x' = v'}_\B\\
                                    &=      \bvalue{x'\in y'}_\B
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \mor\bvalue{x=y}_\A &=      \mor\bigwedge_{\substack{r\in\dom x\\s\in\dom y}}(x(r)\rar\bvalue{r\in y}_\A)\land(y(s)\rar\bvalue{s\in x}_\A)\\
                                &\leq   \bigwedge_{\substack{
                                            r\in\dom x\\s\in\dom y
                                        }} (\mor\circ x(r)\rar\mor\bvalue{r\in y}_\A)\land(\mor \circ y(s)\rar\mor\bvalue{s\in x}_\A)\\
                                &\leq   \bigwedge_{\substack{r\in\dom x\\s\in\dom y}} 
                                        \bigwedge_{\substack{x',y',r',s'\in\V\B\\x\ind x', y\ind y'\\r\ind r', s\ind s'}}
                                            (\mor\circ x(r)\rar\bvalue{r'\in y'}_\B)\land(\mor \circ y(s)\rar\bvalue{s'\in x'}_\B)\\
                                &=      \bigwedge_{\substack{r\in\dom x\\s\in\dom y}} 
                                        \bigwedge_{\substack{x',y',r',s'\in\V\B\\x\ind x', y\ind y'\\r\ind r', s\ind s'}}
                                            (x'\circ\epsilon(r)\rar\bvalue{r'\in y'}_\B)\land(y'\circ\eta(s)\rar\bvalue{s'\in x'}_\B)\\
                                &\leq   \bigwedge_{\substack{r\in\dom x\\s\in\dom y}} 
                                        \bigwedge_{\substack{x',y'\in\V\B\\x\ind x', y\ind y'}} \substack{
                                            (x'\circ\epsilon(r)\rar(\bvalue{\epsilon(r)\in y'}_\B\land\bvalue{\epsilon(r)=\lambda(r)}_\B))\land \\
                                            (y'\circ\eta(s)\rar(\bvalue{\eta(s)\in x'}_\B\land\bvalue{\eta(s)=\mu(s)}_\B))
                                        }\\
                                &\leq   \bigwedge_{\substack{r\in\dom x\\s\in\dom y}} 
                                        \bigwedge_{\substack{x',y'\in\V\B\\x\ind x', y\ind y'}}
                                            (x'\circ\epsilon(r)\rar\bvalue{\epsilon(r)\in y'}_\B)\land(y'\circ\eta(s)\rar\bvalue{\eta(s)\in x'}_\B)\\
                                &\leq   \bigwedge_{\substack{u'\in\dom x'\\v'\in\dom y'}} 
                                            (x'(u')\rar\bvalue{u'\in y'}_\B)\land(y'(v')\rar\bvalue{v'\in x'}_\B)\\
                                &=      \bvalue{x' = y'}_\B
        \end{align*}
    \end{proof}

    Então está demonstrado, por recursão na relação bem fundada $\preceq$.
\end{theorem}

Resta, e isso é um trabalho em desenvolvimento, verificar que podemos definir um funtor 
da mesma forma que fizemos: $\mor\mapsto\TUPLE{\mor}{\ind}$. 

A primeira vista, isto não é uma extensão do funtor presente em \cite{BELL} e o resto da 
literatura, mas em as flechas entre dois objetos de $\BVM$ tem estrutura de ordem parcial 
induzida pelas ordens parciais de cada coordenada dos pares. E é fácil ver que o funtor 
em \cite{BELL} leva morfismos injetores em pares \emph{menores} do que o nosso leva. 

Existe, então, uma questão de maximalidade. Queremos saber se o nosso candidato a funtor 
leva morfismos de locales em flechas maximais em $\BVM$, ou se podemos adapta-lo para que 
o faça. Estas relações que definimos, no entanto, se tornam funções quando quocientamos 
o $\V\A$ pela relação de equivalência da $\A$-igualdade. De fato, muitas relações induzem 
a mesma função no quociente: Dado um morfismo completo e injetor de álgebras booleanas, a
função induzida da maneira que está na literatura resulta na mesma função no quociente que a
relação induzida que introduzimos. 

Temos ainda que:

$$ \tilde\varphi\circ\tilde\psi\subseteq\widetilde{\varphi\circ\psi} $$

Nossa relação, quando tomada nos quocientes, testemunha um funtor da categoria dos 
Locales\footnote{Aqui fizemos apenas o caso booleano, mas não foram usadas hipóteses além 
das de álgebras de Heyting completas.} na categoria dos Topoi. Coisa que está sendo elaborada em 
\cite{ACM} e parte da qual foi exposta no Encontro Brasileiro de Lógica 2019 --- João 
Pessoa, 06 a 10 de Maio.